\documentclass{report}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\DeclareFontEncoding{T2A}{}{}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[newmongolian]{babel}
\usepackage{tgbonum}

\newcommand\wolf{%
\centerline{ТЕНЕГ ЧОНО}

Эрт урд цагт нэгэн чоно замаар ороод явж байв гэнэ. Гэтэл зам дээр нь нэгэн
хонины зайдас хэвтэж байв гэнэ. Т\cyry\cyry{}нийг чоно \cyry{}зээд идэх гэтэл
зайдас, Чоно та, намайг битгий ид. Энэ урд нэгэн адуу шаварт унаад хэвтэж байна
билээ. Т\cyry\cyry{}нийг очиж иднэ \cyry\cyry{} гэж гуйхад, чоно тэр зайдасны
\cyry{}гэнд орж, хэлсэн ёсоор тэнд бий гэсэн газарт нь очиж \cyry{}звэл,
\cyry{}нэхээр нэгэн адуу шаварт унаад хэвтэж байхад, т\cyry\cyry{}нийг идэх
гэтэл, адуу бас хэлж гэнэ.

Чоно гуай та намайг идэх гэж байгаа юм бол, шарваас минь татаж гаргаж орхиод ид
гэж гэнэ. Бас та одоо намайг шавартай хэвээр нь идэх гэж байхын оронд цэвэрлэж
орхиод ид гэж гэнэ. Бас хэлсэн ёсоор шавры нь хэлээрээ долоод арилгаж орхиод
идэх гэтэл, бас : Миний хойт х\cyrotld{}лийн туурайд нэгэн бичиг бичээтэй бий.
Та т\cyry\cyry{}ний минь \cyry{}зээд идс\cyry{}гэй гэж хэлж гэнэ. Чоно
т\cyry\cyry{}ний туурай дахь бичгийг \cyry{}зэх гээд очтол тэр адуу тархий нь
хага \cyrotld{}шигл\cyrotld{}э орхиод, босоод давхин явчихаж гэнэ. Бас тэр чоно
\cyry{}хэх гэж байж ингэж хэлж хэвтэж гэнэ.

Замаар явсан зантгар толгой, зайдсанд хуурагдсан эрг\cyry\cyry{} толгой,
шавраас нь татаж гаргах ямар эзэн нь билээ, шавры нь долоож арилгах ямар ээж нь
билээ, туурайд нь бичиг \cyry{}зэх гэдэг ямар бичиг мэдэх билээ гээд орилж
хэвтэж гэнэ.
}

\newcommand\wolfs[1]{%
\begin{multicols}{#1}
\wolf
\end{multicols}
}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\wolf

\wolfs{2}

\wolfs{3}

\wolfs{4}

\end{document}
